朱凱廸指議會冇得文鬥只有衝 民主派或JR挑戰

建制派趁民主派6名議員被DQ，粗暴強行通過修改立法會議事規則，被指「自閹」令立會變人大。港台城市論壇今日討論題目為「議事規則修改後 策略重整再籌謀」。嘉賓有立法會議員李慧琼、謝偉俊、朱凱廸及前立法會前議員劉慧卿。

獨立民主派議員朱凱廸指，建制派透過修改議事規則，拿走了民主派文鬥的工具，即是代表建制派不想再透過商討解決問題。他預計來來議會在處理爭議性議題，如要審議威脅港人自由的23條立法時，民主派會走向激進，「我哋民主派可以點？冇得文鬥，一定係同你衝」。

朱凱廸指，民主派一定會用盡所有方法力抗爭議性法例，但致勝關鍵是香港市民是否站出來，如2003年便是因為多人上街才拉倒23條法例，「關鍵係社會喺關鍵時行出嚟……關鍵嘅時候（民主派）梗係更加激進」。

他認為，民主派現在第一步是要挑戰立法會全體委員會由35人減至20人，是違反基本法的決定。他強調立法會主席梁君彥未有表態今次通過降低全體委員會人數的修訂，是否符合基本法，故朱凱廸擔心，日後由全體委員會通過的法例的效力將有疑問，故民主派或要透過司法覆核，挑戰今次的議事規則的修訂，但至今泛民未有結論派誰進行覆核，但指民主派要有心理準備，一旦要由民主派興訟，要負擔有關訟費。

支持修改議事規則的民建聯李慧琼預料，將來立法會處理涉及中港融合、一地兩檢、國歌法的問題，議會也會有衝擊。她指，議會短期內會有「短痛」，將透過程序問題和拉布問題表達不滿。

劉慧卿又指，今次修改議事規則破壞了建制派、民主派和政府三方互信，擔心將來立法會如何做事，議員間已彷如陌路人，將來民主派一定會繼續透過不同方法繼續拉布，「今次（修改議事規則）唔係解決問題，而係製造更多嘅問題、更多嘅仇恨！」劉慧卿指，拉布旨在延遲通過爭議性的法例，而代表多數港人意見的議員在投票時一定輸，所以便透過拉布「阻住你投票」。

聖母玫瑰書院一位學生在台下發言時指出，通過議事規則修訂後，破壞了議員間的互信，沒有令議會氣氛變得溫和，只會令兩派抗爭更形激烈，埋下炸彈，「有人認為修改議事規則係對議會好，係咪越快就代表越好呢？咁樣係解決唔到問題根源，因為佢帶來嘅破壞係大過佢嘅成效，因為入面有一個隱藏嘅炸彈，其實係簡接破壞咗公民嘅關係同議會穩定性」。

建制派議員謝偉俊指議會內一定是文鬥，不應武鬥，但他又以戰爭動武來比喻今次修改議事規則的爭議，他認為面對民主派「塔利班式拉布」，建制派今次修改議規，是要收起民主派的核武、炸彈，以減輕傷亡，但不能阻止民主派日後「擲菠蘿、擲榴連」，「今次我哋（建制派）好似用原子彈炸咗，係無法子，有傷亡係無法子」。

你叫黃碧雲胡志偉尹兆堅之流同你衝？
佢地無左議藉點賺錢呀？

哈哈哈

建制派今次修改議規，是要收起民主派的核武、炸彈，以減輕傷亡，但不能阻止民主派日後「擲菠蘿、擲榴連」，「今次我哋（建制派）好似用原子彈炸咗，係無法子，有傷亡係無法子」。

好暴力